\chapter{Legge di Beer-Lambert}

\section{Laser a diodo}
\begin{exlist}
\ok Es. 1
\ok Es. 2
\ok Es. 3
\ok Es. 4
\ok Es. 5
\ok Es. 6
\ok Es. 7
\todo Es. 8 - MANCA GRAFICO RISCALATO
\end{exlist}

\subsection{LED: Caratteristica I-V}
Abbiamo tenuto il circuito in figura \ref{sett08:fvoif783}, sostituendo la resistenza $R_2$ con un LED, per determinare la caratteristica I-V.

Per quanto riguarda la scelta della resistenza in serie al diodo abbiamo scelto
come valore $R_1 = \SI{220}{\Omega}$ con una potenza dissipata pari a $\SI{0.5}{W}$. 
In questo modo ci assicuriamo che nel diodo scorra una corrente non molto superiore a $\sim\SI{35}{mA}$. Il valore massimo di corrente supportato dal LED rosso HLMP-C115 (da datasheet) è pari a $\SI{30}{mA}$. Il valore massimo di corrente erogata dal nostro circuito, considerando che il voltaggio massimo erogato dalla scheda DAQ vale $\SI{10}{V}$ è quindi pari $I\ped{max} = \frac{V\ped{max}}{R_1} = \frac{\SI{10}{V}}{\SI{220}{\Omega}} \simeq \SI{45}{mA}$.
\begin{acquis}{Traccia\_I\_V\_DIFF}
    Vmin [V] & 0.001\\
    Vmax [V] & 5 \\
    Nmis & 200 \\
\end{acquis}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett09/LED/Es6LedIVLed.png}
    \caption{Caratteristica I-V per il LED}
    \label{sett09:vU5dV7uK}
\end{figure}

\subsection{LED: Caratteristica L-I}

\begin{acquis}{Traccia\_L\_I}
    Vmin [V] & 0.001\\
    Vmax [V] & 5 \\
    Nmis & 200 \\
\end{acquis}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett09/LED/SchemeLED.png}
    \caption{Simulazione con Tina del circuito impiegato}
    \label{sett09:6u49UyAn}
\end{figure} 
L'illuminazione ambientale aggiunge un termine costante (peraltro spesso trascurabile) alle misure effettuate: ciò non da problemi nell'eseguire il fit dei dati.

Per il fotodiodo esposto alla luce di un LED rosso di lunghezza d'onda $\lambda = \SI{645}{nm}$, come quello impiegato, abbiamo (da datasheet) che il fattore di conversione è pari a $k = k_0 \frac{\lambda}{\lambda_0} = \SI{0.31}{A/W}$, dove $k_0 = \SI{0.21}{A/W}$ è la responsività del fotodiodo esposto ad una luce di lunghezza d'onda $\lambda_0 = \SI{436}{nm}$. Per la stima di $k$ abbiamo supposto costante l'efficienza quantica rispetto al variare della frequenza della radiazione incidente.

La potenza ottica è quindi pari a $P=\frac{V}{kR_{tr}}$, dove $V$ è la differenza di potenziale generata dal circuito a transimpedenza in serie al fotodiodo.

Se la potenza raccolta al fotodiodo dovesse essere uguale a quella totale fornita al LED, dovremmo avere $I\ped{max, led}V\ped{max, led}\simeq\frac{V\ped{in, max}}{kR_{tr}}$, con $V\ped{in, max}$ il massimo valore utile di input analogico della DAQ. Scegliendo quindi valori sensati di $V\ped{in, max}=\SI{10}{V}$, $I\ped{max, led}=\SI{20}{mA}$, $V\ped{max, led}=\SI{2}{V}$, si ottiene che $R\ped{tr}$ dovrebbe essere dell'ordine dei $\SI{}{k\Omega}$, ma sperimentalmente abbiamo osservato un'efficienza molto più bassa, per cui abbiamo sperimentalmente fissato $R\ped{tr}=\SI{22}{k\Omega}$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett09/LED/Es6LedPlotFit.png}
    \caption{Potenza ottica emessa dal LED}
    \label{sett09:dXb5f5AJ}
\end{figure}

\subsection{Laser: Caratteristica I-V}
Analogamente a quanto fatto per il LED, per trovare la caratteristica I-V del
laser impieghiamo $R_1 = \SI{220}{\Omega}$ da $\SI{0.5}{W}$. Il valore massimo di corrente supportato dal laser da noi usato, un \texttt{LM780-C}, è pari, stando a quanto riportato sulla confezione, a $\SI{25}{mA}$. Come prima, il valore massimo di corrente generata dal, nostro circuito è di circa $\SI{45}{mA}$ (ovvero faremo attenzione a non sforare oltre i 5V in output).

\begin{acquis}{Traccia\_I\_V\_DIFF}
    Vmin [V] & 0.001\\
    Vmax [V] & 5 \\
    Nmis & 200 \\
\end{acquis}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett09/Laser/Es6CurvaIVLaser.png}
    \caption{Caratteristica I-V per il Laser}
    \label{sett09:5ZFgHPzM}
\end{figure}
La curva non ha il solito andamento di un diodo (Shockley): sembra piuttosto che la curva raggiunga un livello massimo di pendenza intorno a 1.6V, per poi continuare come una retta. Tale andamento è in realtà il medesimo di quello che abbiamo riscontrato in letteratura.

\subsection{Laser: Caratteristica L-I}
Il fattore di conversione del fotodiodo per la luce emessa dal laser infrarosso a $\lambda = \SI{780}{nm}$ è pari a $k = \SI{0.38}{A/W} \frac{\lambda}{\SI{436}{nm}} = \SI{0.38}{A/W}$.

\begin{acquis}{Traccia\_L\_I}
    Vmin [V] & 0.001\\
    Vmax [V] & 5 \\
    Nmis & 200 \\
\end{acquis}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Plot dei dati]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett09/Laser/Es6LaserPlot.png}
    }
    \subfloat[][Fit dei dati]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett09/Laser/Es6LaserFit.png}
    }
    \caption{Caratteristica P-I per il laser}
    \label{sett09:4AGENw5r}
\end{figure}
La potenza che noi abbiamo stimato venisse ricevuta dal nostro rilevatore era circa 6 volte inferiore a quella prodotta dal laser (0.58mW@19.5mA), misurata con il rilevatore gestito dai professori. Questo è realisticamente dovuto ad un'efficienza del fotodiodo inferiore alle attese, unito a possibili fattori di allineamento dei componenti. Abbiamo quindi riscalato la potenza e ottenuto un nuovo grafico, riportato in figura \ref{}.
\section{Legge di Beer-Lambert}
\begin{exlist}
\ok Es. 9
\ok Es. 10
\ok Es. 11
\ok Es. 12
\ok Es. 13
\ok Es. 14
\ok Es. 15
\ok Es. 16
\end{exlist}
Nel contesto dei processi di assorbimento, posta una costante generica $I_0$, in generale si ha
\[I(x) = I_0e^{-\int\alpha_\lambda(x)\dd x}\]
$\alpha(\lambda)$: coefficiente di assorbimento.

Nel caso delle soluzioni uniformi possiamo scrivere in particolare:
\begin{equation}
I(x) = I_0e^{-\alpha_u(\lambda)cx}
\label{sett09:noweo7bw}
\end{equation}
$\alpha_u(\lambda)$: coefficiente di assorbimento per una soluzione 1 molare.
$c$: concentrazione della soluzione.

\subsection{Acquisizione dati}

Abbiamo acquisito il segnale riferito dal fotodiodo al variare della corrente che scorreva nel laser. 
\begin{acquis}{Traccia\_L\_I.vi}
    Vmin [V] & 0.001\\
	Vmax [V] & 5 \\
	Nmis & 200 \\
\end{acquis}

Il fattore di conversione teorico del circuito realizzato vale $\frac{1}{kR_{tr}}\simeq\SI{120}{\mu W/V}$: per ottenere ad esempio $100\mu W$ sono necessari $0.833 V$. In realtà abbiamo osservato che c'è un fattore 6 tra teoria e pratica, per cui $\frac{1}{kR_{tr}}\simeq\SI{717}{\mu W/V}$, ovvero $\SI{0.139}{V}@\SI{100}{\mu W}$.

Abbiamo ripetuto l'acquisizione in diverse condizioni (senza cuvette, con cuvette vuota e con cuvette riempita con soluzioni a diversa concentrazione), notando la scarsa ripetibilità dell'esperimento: abbiamo cercato di non modificare in alcun modo il posizionamento di laser e fotodiodo durante l'esperienza, ma abbiamo comunque osservato fluttuazioni dell'ordine del 10\% per problemi di allineamento. Questo fa sì che i dati abbiano una coerenza interna fra loro, ma non possano essere confrontati con altre acquisizioni direttamente. Solo i risultati indipendenti dall'allineamento possono essere validamente confrontati. Fra questi, sicuramente vi è la stima del coefficiente di assorbimento $\alpha_u(\lambda)$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Nessuna cuvette]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett09/Beer-Lambert/Es12Plot1.png}
    }
    \subfloat[][Cuvette vuota]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett09/Beer-Lambert/Es12Plot2.png}
    }
    \caption{Caratteristica I-V per il LED}
    \label{sett09:yB8Nv6dB}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett09/Beer-Lambert/Es12PlotUnificato.png}
    \caption{Caratteristica I-V per il LED}
    \label{sett09:yB8NvssB}
\end{figure}

\subsection{Validità della legge di Beer-Lambert}
Avendo acquisito i dati per parecchi valori di corrente, abbiamo effettuato un fit sul modello dell'equazione \ref{sett09:noweo7bw} per ciascun valore di corrente, ottenendo quindi una stima di $\alpha_u(\lambda)$ al variare di $I\ped{laser}$ per il nostro valore di $\lambda=\SI{780}{nm}$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{sett09/Beer-Lambert/CoefficienteAssorbimento.png}
    \caption{Coefficiente di assorbimento al variare della corrente}
    \label{sett09:WtE3fZvs}
\end{figure}
